\chapter{Введение в дисциплину. Классификация. Функциональные свойства материалов.}

Механические свойства - поведение материала, находящегося под различного рода нагрузками.
Физические свойства - поведение материала под различного вида воздействием -- 
механического, термического, и т.д.
Химические свойства - устойчивость материалов к воздействию химических веществ.
Биологическая инертность - полное отсутствие взаимодействия при контакте с тканями
живых организмов.

\subsection{Классификация биомедицинских материалов}

\begin{itemize}
	\item Материалы (изделия), общего технического назначения, не вступающие в 
		непосредственный контакт с живым организмом или лекарственными препаратами -- 
		конструкционные детали и узлы медицинских приборов, аппаратов;
	\item Материалы (изделия), контактирующие с внутренней средой организма -- протезы, 
		сосуды, материалы для пластики тканей, имплантируемые контрацептивы, катетеры, шунты;
	\item Материалы (изделия), контактирующие с кровью и/или лекарственными веществами, 
		предназначенными для внутрисосудистого введения - емкости для хранения крови, 
		сухих/жидких кровезаменителей, мембраны для диализаторов, оксигенаторы, шприцы 
		для взятия и переливания крови, магистрали для крови в аппаратах искусственного 
		кровообращения и внепочечного очищения крови, сорбенты для очистки крови в 
		аппарате для гемосорбции и инъекционных растворов;
	\item Материалы (изделия), контактирующие с кожей, слизистой оболочкой:
		\begin{itemize}
			\item Материалы, контактирующие с неповрежденной кожей;
			\item Материалы, контактирующие с поврежденными поверхностями 
				биологических тканей - перевязочные изделия, хирургические нити, 
				противоожоговые повязки;
		\end{itemize}
	\item Материалы (изделия), контактирующие с лекарственными веществами или 
		содержащие таковые - гидрогели, лекарственные пленки, микрокапсулы лекарств, 
		материалы для упаковки и транспортировки лекарств, шприцы, лабораторная и аптечная посуда.
\end{itemize}

\subsection{Биомедицинские материалы общего технического назначения} 

Металлы -- серые чугуны, конструкционные стали, углеродистые инструментальные стали, 
коррозиестойкие стали, латуни, дюралюминий; полимеры (полистирол), ABS пластик.

\subsection{Биомедицинские материалы, предназначенные для эндопротезирования и прямого контакта с кровью} 

Используются в основном для создания искусственных органов. Искусственным органом
называются устройства, предназначенные для временной или постоянной замены природного прототипа с утраченной функцией. Подразделяются на:
\begin{itemize}
	\item неимплантируемые - искусственная почка (обеспечивающая экстракорпоральный
		гемодиализ), оксигенатор (искусственное легкое, использующееся при операциях на
		открытом сердце и т.д.);
	\item частично имплантируемые;
	\item полностью имплантируемые - искусственные клапаны сердца, кровеносные сосуды.
\end{itemize}
Долгое время для имплантации сосудов использовали сосуды из другой части тела
пациента или донора. Для относительно больших сосудов ($d > 10 \si{\milli\metre}$) 
используются .... сосуды из .... (тефлона), обладающие высокой полирезистентностью??? 
Важной областью применения биоматериалов в офтальмологии является создание 
искусственных хрусталиков. Создаются они из .... ???? Имплантируются при 

\subsubsection{Биомедицинские материалы для экзопротезирования}

Ортопедические устройства, искусственные суставы, связки, сухожилия. Для их 
изготовления биоматериалы должны обладать биосовместимостью, прочностью, пластичностью,
способностью долго работать. Все чаще для этой цели используют полимерные материалы, 
в то время, как металлические материалы, применяемые ранее, вызывали нежелательные 
реакции у пациентов. Акрилаты, полиамиты, полиэтилены, хромникеливые сплавы, молибден,
титан. Разрабатываются различные композиционные материалы.... Наружные ортопедические
протезы, изготавливаемые из биомедицинских материалов конструкционного типа,
обладающих высокой механической прочностью в сочетании с низкой плотностью и
улучшенным внешним видом, по сравнению с использовавшимися ранее материалами
(металлы, дерево). Наилучшими характеристиками обладают композиционные материалы,
имеющими в себе ....?, а также стеклопластики, углепластики.

\subsubsection{Активные (лекарственные) биоматериалы направленного действия}

Создание полимерных матриц, которые определяют стабильность препаратов в процессе
их хранения и пролонгированный срок действия препаратов, увеличивающий их терапевтическую
эффективность. Включает материалы с собственной биологической активностью, отсутствующей
у низкомолекулярных аналогов, и прикрепленного к ним активное вещество. Пример -- тринитроэлон.
Успешно применяются полимерные плазмозаменители на основе \textit{поливинилпиролидона},
\textit{декстрана} и их производных. 

\subsubsection{Биомедицинские материалы, затрагивающие сложные системы живого организма}

\textit{Полиэлектролиты}, в комбинации с веществами белковой природы резко усиливают
иммунный ответ организма.
% -----------------------

% -----------------------
\section{Общие свойства материалов}
% пришлют потом
% -----------------------

\textit{Материаловедение }— наука о связях между составом, строением и свойствами
материалов и закономерностях их изменений при внешних физико-химических воздействиях.

Все материалы по химической основе делятся на две основные группы — \textit{металлические}
и \textit{неметаллические}. К металлическим относятся металлы и их сплавы. Металлы
составляют более $2/3$ всех известных химических элементов.  В свою очередь, металлические
материалы делятся на черные и цветные. К \textit{черным} относятся железо и сплавы на
его основе — стали и чугуны. Все остальные металлы относятся к \textit{цветным}.
Чистые металлы обладают низкими механическими свойствами по сравнению со сплавами,
и поэтому их применение ограничивается теми случаями, когда необходимо использовать
их специальные свойства (например, магнитные или электрические).

Практическое значение различных металлов не одинаково. Наибольшее применение в
технике приобрели черные металлы. На основе железа изготавливают более 90\% всей
металлопродукции. Однако цветные металлы обладают целым рядом ценных физико-химических
свойств, которые делают их незаменимыми. Из цветных металлов наибольшее промышленное
значение имеют алюминий, медь, магний, титан и др.

Кроме металлических, в промышленности значительное место занимают различные
неметаллические материалы — пластмассы, керамика, резина и др. Их производство и
применение развивается в настоящее время опережающими темпами по сравнению с
металлическими материалами.

\subsection{Физические} свойства материалов: плотность, температура плавления,
электропроводность, теплопроводность, магнитные свойства, коэффициент температурного
расширения и др.
 	 
\textbf{Плотностью} называется отношение массы однородного материала к единице
его объема. Это свойство важно при использовании материалов в авиационной и ракетной
технике, где создаваемые конструкции должны быть легкими и прочными.

\textbf{Температура плавления} — это такая температура, при которой металл переходит
из твердого состояния в жидкое. Чем ниже температура плавления металла, тем легче
протекают процессы его плавления, сварки и тем они дешевле. 

\textbf{Электропроводностью} называется способность материала хорошо и без потерь
на выделение тепла проводить электрический ток. Хорошей электропроводностью обладают
металлы и их сплавы, особенно медь и алюминий. Большинство неметаллических материалов
не способны проводить электрический ток, что также является важным свойством,
используемом в электроизоляционных материалах. 

\textbf{Теплопроводность} — это способность материала переносить теплоту от более
нагретых частей тел к менее нагретым. Хорошей теплопроводностью характеризуются
металлические материалы. 

\textbf{Магнитными свойствами} т.е. способностью хорошо намагничиваться обладают
только железо, никель, кобальт и их сплавы. 

\textbf{Коэффициенты линейного и объемного расширения} характеризуют способность
материала расширяться при нагревании. Это свойство важно учитывать при строительстве
мостов, прокладке железнодорожных и трамвайных путей и т.д. 

\subsection{Химические свойства} характеризуют склонность материалов к взаимодействию
с различными веществами и связаны со способностью материалов противостоять вредному
действию этих веществ. Способность металлов и сплавов сопротивляться действию
различных агрессивных сред называется коррозионной стойкостью, а аналогичная
способность неметаллических материалов — химической стойкостью.

\subsection{Эксплуатационные (служебные) свойства}: жаростойкость, жаропрочность,
износостойкость, радиационная стойкость, коррозионная и химическая стойкость и др.

\textbf{Жаростойкость} характеризует способность металлического материала сопротивляться
окислению в газовой среде при высокой температуре. 

\textbf{Жаропрочночть} характеризует способность материала сохранять механические
свойства при высокой температуре.

\textbf{Износостойкость} – это способность материала сопротивляться разрушению его
поверхностных слоев при трении

\textbf{Радиационная стойкость} характеризует способность материала сопротивляться
действию ядерного облучения.

\subsection{Механические свойства} характеризуют способность материалов сопротивляться
действию внешних сил. К основным механическим свойствам относятся прочность, твердость,
ударная вязкость, упругость, пластичность, хрупкость и др.

\textbf{Прочность} — это способность материала сопротивляться разрушающему воздействию
внешних сил. 
 
\textbf{Твердость} — это способность материала сопротивляться внедрению в него другого,
более твердого тела под действием нагрузки. 

\textbf{Вязкостью} называется свойство материала сопротивляться разрушению под действием
динамических нагрузок. 

\textbf{Упругость} — это свойство материалов восстанавливать свои размеры и форму
после прекращения действия нагрузки. 

\textbf{Пластичностью} называется способность материалов изменять свои размеры и форму
под действием внешних сил, не разрушаясь при этом. 

\textbf{Хрупкость} — это свойство материалов разрушаться под действием внешних сил
без остаточных деформаций. 

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[scale=0.5]{pics/2017_09_02_02.jpg}
	\caption{Статические испытания на растяжение: а – схема испытания; 
	б – диаграмма растяжения }
	\label{fig:2017_09_02_02}
\end{figure}

При статических испытаниях на растяжение определяют величины, характеризующие прочность,
пластичность и упругость материала. Испытания производятся на цилиндрических (или плоских)
образцах с определенным соотношением между длиной $l_0$ и диаметром $d_0$. Образец
растягивается под действием приложенной силы $Р$ (рис. \ref{fig:2017_09_02_02},а) до
разрушения. Внешняя нагрузка вызывает в образце напряжение и деформацию. $\sigma$ —- это
отношение силы $P$ к площади поперечною сечения $F$, \si{\mega\pascal}: 
\[\sigma = \frac{P}{F}\]

Деформация характеризует изменение размеров образца под действием нагрузки, \%: 
\[\varepsilon = \frac{l - l_0}{l_0}\cdot 100\%\]
где: l — длина растянутого образца.  

\textbf{Деформация} может быть упругой (исчезающей после снятия нагрузки) и пластической
(остающейся после снятия нагрузки). 

При испытаниях строится диаграмма растяжения, представляющая собой зависимость
напряжения от деформации. На рис. 1,б приведена такая диаграмма для низкоуглеродистой
стали. После проведения испытаний определяются следующие характеристики механических свойств. 

\textbf{Предел упругости} $\sigma_y$ — это максимальное напряжение при котором в
образце не возникают пластические деформации. 

\textbf{Предел текучести} $\sigma_T$ — это напряжение, соответствующее площадке
текучести на диаграмме растяжения (рис. 1,6). Если на диаграмме нет площадки текучести
(что наблюдается для хрупких материалов), то определяют условный предел текучести
$\sigma_{0.2}$ —- напряжение, вызывающее пластическую деформацию, равную 0.2\%. 

\textbf{Предел прочности} (или временное сопротивление) $\sigma_b$ — это напряжение,
отвечающее максимальной нагрузке, которую выдерживает образец при испытании. 

\textbf{Относительное удлинение после разрыва} $\delta$ — отношение приращения
длины образца при растяжении к начальной длине $l_0$, \%: 
\[\delta = \frac{l_k - l_0}{l_0}\cdot 100\%\]
где $l_k$ —длина образца после разрыва.

\textbf{Относительным сужением после разрыва} $\psi$ называется уменьшение площади
поперечного сечения образца, отнесенное к начальному сечению образца, \%: 
\[\psi = \frac{F_0 - F_k}{F_k}\cdot 100\%\]
где $F_k$ — площадь поперечного сечения образца в месте разрыва. Относительное
удлинение и относительное сужение характеризуют пластичность материала. 

Твердость металлов измеряется путем вдавливания в испытуемый образец твердого
наконечника различной формы.
 
\textbf{Метод Бринелля} основан на вдавливании в поверхность металла стального
закаленного шарика под действием определенной нагрузки. После снятия нагрузки в
образце остается отпечаток. Число твердости по Бринеллю $HB$ определяется отношением
нагрузки, действующей на шарик, к площади поверхности полученного отпечатка.

\textbf{Метод Роквелла} основан на вдавливании в испытуемый образец закаленного
стального шарика диаметром $1,588$ \si{\milli\metre} (шкала В) или алмазного конуса
с углом при вершине $120\si{\degree}$ (шкалы А и С). Вдавливание производится под
действием двух нагрузок — предварительной равной 100 Н и окончательной равной 600,
1000. 1500 \si{\newton} для шкал А, В и С соответственно. Число твердости по
Роквеллу $HRA$, $HRB$ и $HRC$ определяется по разности глубин вдавливания. 
 
\textbf{Метод Виккерса} основан на вдавливании алмазной четырехгранной пирамиды
с углом при вершине $136\si{\degree}$. Число твердости по Виккерсу $HV$
определяется отношением приложенной нагрузки к площади поверхности отпечатка. 

\textbf{Ударная вязкость} определяется работой $A$, затраченной на разрушение образца,
отнесенной к площади его поперечного сечения $F$, \si{\joule\per\square\meter}:
\[KC = \frac{A}{F}\]

Испытания проводятся ударом специального маятникового копра. Для испытания применяется
стандартный надрезанный образец, устанавливаемый на опорах копра. Маятник определенной
массы наносит удар по стороне противоположной надрезу. 

\subsection{Технологические свойства} определяют способность материалов подвергаться
различным видом обработки. 

\textbf{Литейные свойства} характеризуются способностью металлов и сплавов в
расплавленном состоянии хорошо \emph{заполнять полость литейной формы} и точно
\emph{воспроизводить ее очертания} (\emph{жидкотекучестыо}), величиной уменьшения
объема при затвердевании (\emph{усадкой}), склонностью к образованию трещин и пор,
склонностью к поглощению газов в расплавленном состоянии.

\textbf{Ковкость} — это способность металлов и сплавов подвергаться различным видам
обработки давлением без разрушения.  

\textbf{Свариваемость} определяется способностью материалов образовывать прочные
сварные соединения.
  
\textbf{Обрабатываемость резанием} определяется способностью материалов поддаваться
обработке режущим инструментом. 


% -----------------------
\section{Биосовместимость}

Биосовместимость - способность материала, изделий или устройств выполнять свои
функции и не вызывать отрицательных реакций в организме ``хозяина''.

Основными свойствами, которыми должно обладать биосовместимое изделие, являются:
\begin{itemize}
	\item не вызывать воспалительные реакции;
	\item не оказывать токсического и аллергического воздействия на организм;
	\item не обладать канцерогенным действием;
	\item не провоцировать развитие инфекций;
	\item сохранять функциональные свойства в течение предполагаемого срока эксплуатации.
\end{itemize}

Перечисленные свойства являются абсолютно необходимыми, но недостаточными. В
зависимости от области применения к материалу предъявляются дополнительные требования.

Биосовместимые материалы (изделия), предназначенные для контакта с кровью выделяют
в группу \textit{гемосовместимых} материалов, т.е. материалов, совместимых с кровью.
К характерному свойству гемосовместимых материалов относятся отсутствие отрицательных
воздействий на кровь или её компоненты. 

Гемосовместимые медицинские изделия не должны:
\begin{itemize}
	\item оказывать токсического, аллергического и воспалительного действия;
	\item активировать ферментные системы (свертывающую, фибинолитическую);
	\item оказывать отрицательного действия на белковые форменные элементы крови,
		а также органы и ткани;
	\item вызвать антигенный и канцерогенный ответ;
	\item вызывать отклонения системы метаболизма;
	\item провоцировать развитие инфекций;
	\item нарушать электролитический баланс крови;
	\item изменять свои медикотехнические свойства в процессе нежелательной
		кальцификации и/или биодеградации.
\end{itemize}

К характерным и наиболее ярким примером отсутствия гемосовместимости материала
является индуцирование тромбов и тробоэмболии. Следовательно, тромборезистентность
является только одним из признаков гемосовместимости изделия, которое определяется
взаимодействием с человеческим организмом на разных уровнях.

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{pics/2017_09_02_01.png}
	\caption{Основные факторы, определяющие гемосовместимость изделия}
	\label{fig:2017_09_02_01}
\end{figure}

Все параметры, влияющие на гемосовместимость, можно отнести к трем группам -- гемоматериалы,
условия взаимодействия

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Факторы, определяющие взаимодействие чужеродной поверхности с кровью}
	\resizebox{\linewidth}{!}{%
		\begin{tabular}{ | m{4cm} | m{30em} | }
			\hline
			Группы факторов & Параметры \\
			\hline
			Биоматериалы & Физико-химические свойства поверхности: величина поверхностного натяжения, межфазные поверхностные энергии; соотношение полярных/неполярных групп; количество групп, образующих водородные связи; наличие природомодифицирующего покрытия; набухание – степень набухания, структура межфазной воды, соотношение кристаллической и аморфной фаз поверхностей и объемов; текстура поверхности – гладкость, шероховатость, пористость; характер распределения доменов; механические свойства поверхности и объема; склонность к биодеструкции, кальцификации, коррозии;\\
			\hline
			Гемодинамика &  Скорость сдвига;  характер потока – пульсирующее/не пульсирующее;  профиль потока – ламинарный, турбулентный, застойный; сорбция компонентов в крови;\\
			\hline
			Условия взаимодействия биоматериала с кровью & Характер взаимодействия -- \textit{in vitro}, \textit{in vivo}, \textit{ex vivo}; кровь – животное / человек; среда – плазма, сыворотка, белки, клетки; снтикоагулянты – лекарства; радиоактивные метки; контакт с воздухом, растворенные газы.\\ 
			\hline
		\end{tabular}
		}
%\label{tab:ФакторыОпределяющиеВзаимодействиеЧужероднойПоверхностиСКровью}
\end{table}

% таблица - возможные эффекты взаимодействия биоматериалов с биологическими средами

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Возможные эффекты взаимодействия биоматериалов с биологическими средами}
	\resizebox{\linewidth}{!}{%
		\begin{tabular}{ | m{4cm} | m{30em} | }
			\hline
			Время взаимодействия & Эффект \\
			\hline
			Кратковременный контакт с кровью (от минуты до нескольких часов) & Набухание, адсорбция ионов и белков, адгезия и разрушение клеточных элементов крови, активация факторов свертывания, локальные тромбозы, инициирование местной воспалительной реакции, инициирование активации системы комплимента???, инициирование фибириногиса, инициирование эмболизации;\\
			\hline
			Продолжительный контакт с кровью (от нескольких часов до дней) & Изменение в характере адсорбции белков, усиление реакции клеточных компонентов крови, развитие процессов коагуляции, развитие фибринолиза, развитие хронической воспалительной реакции, развитие процессов эмболизации;\\
			\hline
			Длительный контакт с кровью (месяцы, годы) & Эмболизация, кальцификация, канцерогенез, биодеградация, коррозия, капсуляция фиброзной тканью\\ 
			\hline
		\end{tabular}
		}
	
	%\label{tab:ФакторыОпределяющиеВзаимодействиеЧужероднойПоверхностиСКровью}
\end{table}


%\paragraph{Метод культуры ткани}
%Оценка гистотоксичности????
%
%Тестирование и оценка по данным, предусмотренными ГОСТами, обязательна для биосовместимых материалов. Однако, прохождение ГОСТовских тестов не гарантирует классификацию материала, как гемосовместимого.
%
%Исключительную сложность представляет тестирование \textit{in vivo} из-за различных результирующих данных, длительности испытаний и т.д.

\section{Токсикология. Основные понятия.}
Токсикология - область медицины, изучающая законы взаимодействия живого организм и 
яда. В роли последнего может оказаться практически любое химическое соединение,
попавшее в организм в количестве, достаточном для нарушения работы биологических систем.
Токсичность вещества тем больше, чем меньшее его количество вызывает расстройство жизнедеятельности организма. 
Вещество, вызывающее отравление или смерть при попадание в организм в малом количестве,
называется ядом. Патологическое состояние, вызываемое в результате контакта с токсичным
веществом, называется интоксикацией (отравлением токсичным веществом). В соответствии
с принятой терминологией, ядами называются вещества, поступившие в организм извне.

Основными параметрами токсикометрии являются:
\begin{itemize}
	\item $CL_{50}$ - доза, вызывающая смерть 50\% подопытных животных (\si{\milli\gram\per\cubic\metre});
	\item $CL_{100}$ - доза, вызывающая смерть 100\% подопытных животных (\si{\milli\gram\per\cubic\metre});
	\item ПДК - предельная концентрация вещества в воздухе (\si{\milli\gram\per\cubic\metre})
	\item $DL_{50}$, $DL_{100}$ - среднесмертельная доза, вызывающая гибель 50\% (100\%)
		подопытных животных при определенном способе введения - внутрь, на кожу (кроме
		ингаляции) -- в течении 2-х недель после введения. Выражается в
		\si{\milli\gram\per\kilo\gram} массы тела животного;
	\item ОБУВ -- ориентировочный безопасный уровень воздействия вещества
		(\si{\milli\gram\per\cubic\metre} воздуха);
	\item $\lim_{ac}$ - порог однократного (острого) действия токсичного
		вещества / минимальная пороговая доза, вызывающая изменение показателей
		жизнедеятельности организма, выходящие за пределы приспособительных физиологических реакций;
	\item Зоной токсического действия характеризует токсическую опасность химического
		вещества. Определяется как $DL_{50} / \lim_{ac}$. Чем больше этот показатель,
		тем безопаснее материал;
	\item Степень токсичности вещества. Определяется как $\frac{1}{DL_{50}}$.
\end{itemize}

Классификация ядов. В ее основу положена количественная оценка токсичности веществ
по $CL_{50}$ и т.д.
% Пластичность - это от слова пластилин
% преподаватель был тугой!!!